\chapter{Fondamenti}
In questo capitolo descriveremo tutti i concetti necessari a comprendere gli argomenti trattati in questa tesi.

\section{Anomalie} 
Le anomalie sono osservazioni che differiscono dalla definizione di comportamento normale di un sistema, 
tuttavia definire il comportamento normale \`e un operazione complicata in quanto: 
\begin{itemize}
  \item definire regole che considerino tutti i comportamenti normali \`e un'operazione intrinsecamente difficile, 
  
  \item un'anomalia potrebbe cambiare nel tempo e sembrare infine un dato normale (in 
  particolare, se lo scopo \`e effettuare un attacco informatico, le tecniche di attacco possono subire variazioni per aggirare i rilevamenti)

  \item potrebbbe cambiare la definizione di dato normale (a causa di variazioni nel funzionamento del sistema in analisi come, ad esempio, un aggiornamento) e quindi potrebbe venire a 
  mancare la piena copertura del comportamento del sistema \cite{5}.
\end{itemize}
\`E necessario aggiungere che le anomalie non sono tutte uguali e possono essere classificate come 
segue: 
\begin{itemize}
  \item \textit{Point anomalies} \cite{5}: 
  
  singole osservazioni che differiscono dal comportamento (normale) del sistema (ad esempio un pagamento con carta di credito effettuato con un importo pi\`u alto del solito).
  
  \item \textit{Collective anomalies} \cite{5}: 
  
  gruppo di osservazioni che insieme differiscono da quelli normalmente prodotti o raccolti dal sistema (ad esempio un numero elevato di prelievi con carta di credito in un lasso ristretto di tempo).
  
  \item \textit{Contestual anomalies} \cite{5}: 
  
  comportamenti che risultano diversi dagli altri solo in particolari condizioni o contesti (ad esempio un pagamento con carta di credito effettuato in un orario diverso dal solito). 
  
\end{itemize}
\section{Etichette}
Fondamentali per i rilevatori di anomalie (cos\`i come per le reti neurali ed altre tecniche simili) sono i dati da usare per ``allenarli``, questi possono 
esere analizzati, catalogati ed etichettati prima di usarli per il rilevatore.
\newline

Tuttavia tale operazione, in quanto impossibile da automatizzare \cite{5}, \`e estremamente costosa.
\newline

In funzione dell'etichettamento che \`e stato effettuato sui dati possiamo distinguere 
tra: 
\begin{itemize}
  \item Rilevamento Supervisionato \cite{5} \cite{8}: 
  
  questa categoria prevede che vengano costruiti 
  modelli descrittivi sia per i dati normali che per quelli anomali.
  
  Per questo necessita di 
  entrambe le tipologie di dato etichettate nel \textit{training dataset} (insieme di dati 
  usato per addestrare l'algoritmo), che contiene per\`o molte pi\`u istanze di dati normali 
  che anomali.
  
  \item Rilevamento Semi-Supervisionato \cite{5}: 
  
  questa categoria \`e molto pi\`u applicabile della 
  precedente in quanto non necessita di ``etichette`` per i dati anomali. Infatti, basandosi 
  sul comportamento che deriva dallo studio dei dati normali, viene creato un modello per 
  descrivere il solo comportamento del sistema, con il quale \`e possibile rilevare comportamenti 
  che ne differiscono.
  
  \item Rilevamento Non-Supervisionato \cite{5}\cite{6}: 
  
  questa categoria \`e la pi\`u verstile delle 
  tre, in quanto non necessita di dati ``etichettati``, ma si basa sull'assunzione che i dati 
  anomali siano rari rispetto a quelli normali. 
  
  Se tale assunzione non \`e rispettata, la 
  frequenza degli errori sar\`a arbitrariamente alta. 
  
  La versatilit\`a di tale classe di algoritmi 
  risiede nel fatto che la mancanza di etichette sui dati normali non crea pregiudizi sul 
  comportamento del sistema o sui dati anomali: si hanno quindi maggiori probabilit\`a di 
  rilevare attacchi informatici non ancora scoperti. 
  
\end{itemize}

\section{Intrusion detection}
L'\textit{intrusion detection} \`e quell'insieme di processi atti a monitorare gli eventi di un 
sistema o di una rete onde identificare violazioni delle relative politiche di sicurezza
(l'utilizzo di programmi malevoli, l'accesso non autorizzato, ottenimento di privilegi non 
autorizzato), affidabilit\`a (sospensione non prevista di un servizio fornito dal sistema) e confidenzialit\`a (riservatezza delle informazioni)\cite{34}. 

Il monitoraggio viene effettuato mediante la raccolta di informazioni sul sistema.
\newline

La modalit\`a di utilizzo dei dati monitorati determina la tipologia di sistema di rilevazione:
\begin{itemize}
	\item \textit{Signature based} \cite{35}: 
	
	in tali tecniche gli attacchi vengono identificati 
	mediante il confronto dei dati con \textit{patterns} (schemi ricorrenti all'interno dei dati) 
	e \textit{signatures} (risultati di tecniche di identificazione dei dati). 
	
	Queste tecniche, per quanto 
	efficaci, soffrono di una debolezza, ovvero hanno difficolt\`a nel rilevare attacchi mai tentati 
	prima (zero-day) \cite{2}.
	
	Ogni volta che un nuovo attacco viene scoperto \`e necessario 
	aggiungere la sua definizione al sistema \cite{4}. 
	
	\item \textit{Anomaly based} \cite{35}: 
	
	queste tecniche si basano sull'assunzione che un guasto o un attacco abbiano effetti osservabili in termini di performance del sistema. 
	
	Onde rilevare le anomalie \`e necessario permettere all'algoritmo utilizzato di apprendere il normale comportamento del sistema, solo in questo modo sar\`a possibile identificare comportamenti che ne differiscono. 
			
	Poich\'e, a differenza del caso precedente, non vengono catalogate le intrusioni per poi cercare 
	una corrispondenza ma si rilevano tutti i comportamenti non ordinari, l'anomaly detection risulta 
	efficace anche per gli attacchi zero-day. 
	
\end{itemize}
\section{Algoritmi di intrusion detection anomaly based}
Gli algoritmi di \textit{intrusion detection anomaly based} non supervisionati possono essere divisi in sei famiglie in 
base al principio su cui si basano \cite{3}\cite{9}. 
\newline

Le famiglie sono:
\begin{itemize}
  \item \textit{Neighbour based}: 
  
  i dati vengono analizzati attraverso uno spazio multidimensionale (nel quale sono rappresentati da punti),
  un dato \`e rilevato come anomalo in funzione della sua vicinanza (dato pi\`u vicino o maggioranza tra i dati pi\`u vicini) con uno o pi\`u dati anomali.
  
  \item \textit{Cluster based}: 
  
  i dati vengono raggruppati in funzione delle loro caratteristiche.
  
  Pi\`u un dato \`e lontano dal centro del suo gruppo, pi\`u probabile \`e che sia un anomalia.
  
  \item \textit{Angle based}: 
  
  i dati vengono analizzati attraverso uno spazio multidimensionale (nel quale sono rappresentati da punti) nel 
  quale viene misurata la varianza degli angoli che si formano tra un punto (vertice) e tutte le possibili coppie di punti; minore la varianza, maggiore 
  la probabilit\`a che un dato sia anomalo.
  
  \item \textit{Classification based}: 
  
  i dati vengono categorizzati in classi in base alle informazioni precedentemente raccolte dall'algoritmo.
  
  \item \textit{Density Based}: 
  
  i dati vengono analizzati attraverso uno spazio multidimensionale (nel quale sono rappresentati da punti).
  
  Viene misurata la densit\`a dei gruppi di punti. 
  
  Un dato che risiede in una zona a bassa densit\`a viene etichettato come anomalo.
  
  \item \textit{Statistical}: 
  
  basandosi sull'assunzione che i dati anomali sono rari, quest'insieme di tecniche usa un modello statistico per descrivere l'occorrenza dei dati normali.
  
  Un dato che non appartiene al modello \`e considerato anomalo.
  
\end{itemize}

Per descrivere gli algoritmi sviluppati nel tempo non basta la categorizzazione in famiglie, ogni algoritmo apporta, infatti, variazioni alla tecnica di rilevamento della sua famiglia.
\newline

Andiamo quindi a descrivere alcuni algoritmi:
\begin{itemize}
  \item \textit{Neighbour based} 		
  	\begin{itemize}
    \item \textit{Kth-Nearest Neighbor} (KNN) \cite{10}: 
    
    per ogni dato vengono estratti i $ k $ dati 
    pi\`u simili (in funzione della distanza), se la maggior parte di questi sono dati anomali, allora anche il 
    dato in esame \`e considerato un anomalia.
    
    \item \textit{Outlier Detection using Indegree Number} (ODIN) \cite{11}: 
    
    dopo aver applicato 
    il precedente algoritmo, viene creato un grafo di adiacenza tramite il quale vengono definiti 
    come anomali i dati che sono rappresentati da nodi con un basso numero di archi entranti dai 
    propri $ k $ vicini.
    
    \end{itemize}
  \item \textit{Clustering based} 	
  \begin{itemize}
    \item \textit{K-means Clustering} (K-Means) \cite{12}: 
    
    inizialmente vengono scelti casualmente $ k $ centroidi (punti rappresentanti il comportamento 'medio' del sistema). 
    
    Ogni dato \`e assegnato al gruppo con il centroide pi\`u vicino (inteso come 
    simile in funzione delle caratteristiche del dato); in seguito i centroidi vengono ricalcolati in funzione dei nuovi dati aggiunti ai diversi gruppi. 
    
    Il processo finisce quando i centroidi smettono di cambiare. 
    
    I dati troppo lontani dal centroide del proprio gruppo sono etichettati come anomali.
    
    \item \textit{Local Density Cluster-based Outlier Factor} (LDCOF) \cite{13}: 
    
    i gruppi sono generati usando il precedente algoritmo per essere poi divisi con la procedura descritta in 
    \cite{14} in gruppi grandi e piccoli.
    
    Ad ogni dato \`e assegnato un punteggio nel seguente modo: viene calcolata la distanza del punto dal centroide del pi\`u vicino gruppo grande (deciso con la precedente categorizzazione), tale valore \`e diviso 
    (normalizzato) per la distanza media dei punti del gruppo appena citato dal proprio centroide.
    
    Maggiore il punteggio, maggiore la probabilit\`a che il dato in analisi sia anomalo.
    
  \end{itemize}
  \item \textit{Angle based} 	
  \begin{itemize}
    \item \textit{Angle-Based Outlier Detection} (ABOD) \cite{15}: 
    
    inseriti i dati in uno spazio 
    multidimensionale, la misura della varianza degli angoli che formano il dato in analisi e 
    tutte le altre coppie di dati viene usata come punteggio (\textit{Angle-Based Outlier Factor}). 
     
    Minore tale valore, maggiore la probabilit\`a di aver rilevato un'anomalia.
    
    Ci\`o \`e dovuto al fatto che i dati normali tendono ad essere vicini tra loro ma lontani da quelli anomali, segue che gli angoli aventi come vertice uno di questi saranno simili tra 
    loro (la loro varianza tender\`a quindi ad essere bassa). 
     
    \item \textit{Fast Angle-Based Outlier Detection} (Fast-ABOD) \cite{15}:  
    
    similmente al precedente
    algoritmo, la varianza degli angoli tra coppie di vettori \`e usata come punteggio per rilevare 
    anomalie. 
    
    In questo caso l'algoritmo viene eseguito in tempo sub-quadratico in quanto l' 
    ABOF viene calcolato solo prendendo in considerazione i KNN.
    
    Come in ABOD, minore l'ABOF, 
    maggiore la probabilit\`a che il dato in analisi sia anomalo.
    
  \end{itemize}
  \item \textit{Classification based} 
  \begin{itemize}
    \item \textit{One-class Support Vector Machine} (One-class SVM) \cite{16}:  
    
    questa variazione della 
    Support Vector Machine supervisionata \`e comunemente usata per rilevare anomalie dopo una fase  
    di apprendimento semisupervisionato, tuttavia pu\`o essere usata per operare in modalit\`a 
    non supervisionata \cite{5}. 
    
    Questo algoritmo impara dalla fase di apprendimento un confine per 
    i dati; questi sono classificati in funzione della distanza, normalizzata, dal confine.
    
    \item \textit{Isolation Forest} (IF) \cite{17}:  
    
    questo algoritmo rileva le anomalie mediante 
    isolamento; i dati vengono inseriti in un albero come nodi. 
    
    Quelli anomali tendono ad essere 
    isolati vicini alla radice dell'albero piuttosto che nelle foglie. 
    
    Segue che i dati possono 
    essere catalogati in funzione della loro distanza dalla radice dell'albero.
    
  \end{itemize}
  \item \textit{Density based} 
  \begin{itemize}
    \item \textit{Local Outlier Factor} (LOF) \cite{18}:  
    
    per ogni punto questo algoritmo calcola i KNN. 
    
    In seguito computa la densit\`a locale dei punti (\textit{Local Reachability Density}) e infine il punteggio di LOF \`e calcolato confrontando la LRD del punto in analisi con quella dei KNN 
    precedentementi calcolati.
    
    I dati normali hanno punteggi vicini ad 1.0, quelli anomali hanno punteggi pi\`u alti. 
    
    \item \textit{Connectivity-based Outlier Factor} (COF) \cite{19}:  
    
    tale algoritmo ha un 
    funzionamento simile al precedente ma differisce nel calcolo della densit\`a in quanto considera 
    anche se punti diversi sono collegati. 
    
    Per fare ci\`o calcola la distanza di concatenazione 
    (dei punti), usando il minimo albero di attraversamento (\textit{minimum spanning tree}) \cite{20}.
  
  \end{itemize}
  \item \textit{Statistical} 		
  \begin{itemize}
    \item \textit{Histogram-based Outlier Score} (HBOS) \cite{21}:  
    
    questo algoritmo genera un istogramma 
    per ogni caratteristica dei dati in analisi. 
    
    In seguito ogni dato viene classificato in funzione 
    del prodotto degli inversi delle altezze delle colonne (dell'istogramma) nel quale le sue caratteristiche sono state 
    classificate. 
    
    Un'istanza anomala avr\`a, in linea di massima, molte delle sue caratteristiche appartenenti a 
    colonne basse dell'istogramma, ovvero saranno caratteristiche poco frequenti, quindi anomale.
    
    \`E necessario sottolineare che questo approccio si basa sull'assunzione che le 
    caratteristiche dei dati siano indipendenti tra loro.
    
    \item \textit{Robust Principal Component Analysis} (r-PCA)\cite{22}:  
    
    tale algoritmo si basa sulla 
    tecnica nota come \textit{Principal Component Analisys}, usata per la riduzione dimensionale, o meglio per la proiezione dei dati in uno spazio con un numero inferiore di dimensioni rispetto a quello iniziale.
    
    Ogni dato viene infatti proiettato lungo le caratteristiche con bassa varianza, i dati normali avranno bassi punteggi, in quanto non deviano dalla struttura di correlazione delle caratteristiche, 
    viceversa le anomalie avranno punteggi alti.
    
    Le componenti principali della PCA sono gli autovettori della matrice della covarianza (che nella r-PCA sono calcolati 
    due volte al fine di aumentare la robustezza).    
    
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Metriche per la valutazione degli algoritmi}
Per comprendere al meglio quanto sono efficenti gli algoritmi precedentementi presentati, cos\`i come 
i risultati che otterremmo in questo studio, \`e doveroso introdurre alcune metriche.
\newline

Nonostante non tutte quelle che descriveremo siano fondamentali per questo studio, ci sentiamo in dovere di usarle onde mantenere la continuit\`a con gli studi della letteratura.
\newline

In funzione di come \`e rilevata, un'osservazione pu\`o essere catalogata in una tra quattro categorie: TP (\textit{true positives}), 
FP (\textit{false positives}), TN (\textit{true negatives}), FN (\textit{false negatives}), relativamente 
i numeri di veri positivi (comportamenti anomali rilevati correttamente), falsi positivi(comportamenti normali rilevati come anomalie), veri negativi (comportamenti normali rilevati come tali) e falsi negativi 
(comportamenti anomali rilevati come normali).
\newline

Sulla base di queste categorie possiamo calcolare le seguenti metriche \cite{25}:
\begin{itemize}
  \item \textit{Precision}:  
    
    Tale metrica, definita come:
  \begin{center}
  	$ P = \dfrac{TP}{TP + FP} $
  \end{center}
  \`e un numero 
  tra zero ed uno che indica tanti pi\`u falsi positivi quanto minore \`e il suo valore, pesati con i veri positivi.
  
  \item \textit{Recall}:  
    
    Tale metrica, definita come: 
  \begin{center}
  	$ R = \dfrac{TP}{TP + FN} $
  \end{center}
  \`e un numero 
  tra zero ed uno che indica tanti pi\`u falsi negativi quanto minore \`e il suo valore, pesati con i veri positivi.
  
  \item \textit{F-Score}:  
    
    Questa metrica combina precision e recall usando un parametro $ \beta $. 
    
  In particolare, quando tale parametro \`e maggiore di uno, la recall contribuisce maggiormente della precision.
  
  La formula che definisce questa metrica \`e: 
  \begin{center}
  	$ F_{\beta} = (1 + \beta^{2}) \cdot \dfrac{P \cdot R}{\beta^{2} \cdot P + R} $ 
  \end{center}
  La flessibilit\`a di tale metrica \`e quella di poter considerare diversi rapporti tra FP e FN. 
  
  Questa caratteristica si rivela molto utile poich\'e \`e talvolta preferibile avere un sistema che 
  causa falsi positivi piuttosto che falsi negativi, in quanto nel primo caso un ulteriore 
  controllo permette di capire che c\`e stato un falso allarme, mentre nel secondo un problema, 
  pi\`u o meno grave, potrebbe passare inosservato e causare problemi in seguito.
  
  Si prenda l'esempio di un aereo, un falso allarme potrebbe essere il rilevamento dell'arresto di un motore, tuttavia un semplice esame ottico potrebbe smentire tale rilevamento; viceversa un allarme non sollevato 
  circa il reale malfunzionamento di un motore potrebbe causare gravi incidenti.
  
  \item \textit{F-Measure}:  
    
    Tale metrica \`e un caso particolare della precedente dove il parametro 
  $ \beta $ \`e esattamente uguale ad uno, ovvero precisione e recall hanno lo stesso peso. 
  
  \item \textit{Accuracy}: 
  
  Questa metrica, come la precedente, combina le misurazioni di falsi 
  positivi e falsi negativi, li pesa, tuttavia, con i veri positivi e i veri negativi.
  
  La formula \`e la seguente: 
  \begin{center}
  	$ ACC = \dfrac{TP + TN}{TP + FP + TN + FN} $
  \end{center}
  
  \item \textit{Area Under ROC Curve} \cite{26}:  
    
    La curva ROC \`e una rappresentazione grafica 
  delle prestazioni dei classificatori binari al variare dell'intervallo di confidenza; tale grafico 
  \`e costruito con \textit{recall} e \textit{false positive rate}. 
  
  Un elevato valore dell'area sottostante la curva indica che 
  l'algoritmo \`e adatto al dataset bersaglio. 
  
  Questa metrica viene usata per analizzare la robustezza 
  dell'algoritmo, ovvero quanto \`e possibile alterare la configurazione dell'algoritmo pur mantenendo 
  ottimi risultati.

  Per calcolare tale metrica abbiamo usato l'approsimazione trovata in \cite{36}:
  \begin{center}
  	$ AUC = \dfrac{TP}{2(TP+FN)} + \dfrac{TN}{2(TN+FP)} $
  \end{center}
  
  \item \textit{Matthews Correlation Coefficient} \cite{27}:  
    
    Come accuracy e F-score tale 
  metrica vuole combinare \textit{precision} e \textit{recall} per considerare sia FP che FN, tuttavia come tale 
  scopo viene raggiunto influenza l'affidabilit\`a del risultato; \`e infatti noto che accuracy ed 
  F-score potrebbero fornire risultati troppo ottimistici rispetto alla realt\`a dei fatti.

  Per ovviare a tale problema questa metrica \`e calcolata come segue:
  \begin{center}
  	$ MCC = \dfrac{TP \cdot TN - FP \cdot FN}{\sqrt{(TP + FP) \cdot (TP + FN) \cdot (TN + FP)
  	 \cdot (TN+FN)}} $
  \end{center}
\end{itemize} 

\section{Dataset}
Per poter analizzare i risultati degli algoritmi presentati in questo studio \`e necessario avere 
dei dati su cui eseguirli, questi sono solitamente racchiusi in \textit{datasets} 
che devono possedere alcune propriet\`a per poter provare l'efficacia degli 
algoritmi: 

\begin{itemize}
  \item il dataset deve contenere abbastanza dati per provare l'evidenza statistica della valutazione 
  dell'algoritmo
  \item i dati devono essere correttamente etichettati sulla base di attivit\`a di attacco
  \item le istanze dei dati dovrebbero avere pi\`u caratteristiche possibili onde aggiungere 
  ulteriori parametri alla nostra analisi  
\end{itemize}

La scelta dei datasets \`e ricaduta sui seguenti: 
\begin{itemize}
  
  \item NSL-KDD \cite{29}:  
    
    dataset creato per risolvere i problemi di \textit{KDD Cup 99} (altro noto dataset), quali la 
  presenza di istanze ridondanti sia sui dati di allenamento che su quelli di testing
    
  \item UNSN-NB15 \cite{32}:  
    
    dataset rilasciato, dalla \textit{Australian Defense Force Academy}, generato mediante l'utilizzo di 
  \textit{IXIA PerfectStorm}, un tool di generazione di entrambi i dati normali ed anomali circa 
  il traffico di rete
  
\end{itemize}

Per le finalit\`a di questo studio non abbiamo avuto bisogno di eseguire gli algoritmi in quanto ci sono stati resi disponibili i risultati ottenuti in \cite{25}.
\newline

Tuttavia dei cinque \textit{datasets} analizzati in tale studio, solo i risultati ottenuti con i due sopra citati si sono rivelati idonei a perseguire l'obiettivo di questa tesi.
\newline

Nei risultati dei rimanenti tre \textit{datasets} abbiamo infatti rilevato incoerenze che ci hanno reso impossibile la combinazione; ad esempio dati ordinati in modo differente in funzione dell'algoritmo 
o risultati degli algoritmi con lunghezze diverese (un algoritmo risulta eseguito su circa $200.000.000$ dati e un'altro solo su circa $200$)

\section{Valutazione degli algoritmi}
Questo studio segue dei lavori sullo stesso tema, che, talvolta, condividono 
gli algoritmi che abbiamo presentato.
\newline

Per tale motivo abbiamo ritenuto opportuno mostrare i punteggi che i 12 algoritmi di \textit{intrusion 
detection anomaly based} hanno ottunuto su alcune metriche in \cite{25}:

\begin{table*}[!h]
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\label{tab:alg_scores}
\centering
\scalebox{0.60}{
\begin{tabular}{c c c c c c c c}
\hline \hline
\bfseries Algorithm & \bfseries \# Combinations of Parameters & \bfseries Family & \bfseries AUC & \bfseries Precision & \bfseries Recall & \bfseries Accuracy & \bfseries F1 \\  
\hline
Isolation Forest \cite{17} & 8 & Classification & $ 37.2 \pm	0.4 $ & $ 99.9 \pm 0.3 $ & $ 99.3 \pm 0.4 $ & $ 99.7 \pm 0.3 $ & $ 99.6 \pm 0.3 $ \\
\hline
One-Class SVM \cite{16} & 1 & Classification & $ 53.4 \pm 2.9 $ & $ 96.6 \pm 3.2 $ & $ 99.3 \pm 0.0 $ & $ 96.2 \pm 3.2 $ & $ 98.0 \pm 1.9 $  \\
\hline
COF \cite{19} & 8 & Density-Based & $ 48.8 \pm 1.7 $ & $ 93.6 \pm 3.4 $ & $ 97.8 \pm 0.1 $ & $ 91.7 \pm 3.1 $ & $ 95.7 \pm 2.0 $  \\
\hline
ODIN \cite{11} & 8 & Neighbour-Based & $ 49.9 \pm 1.7 $ & $ 96.6 \pm 2.4 $ & $ 99.9 \pm 0.4 $ & $ 89.8 \pm 1.6 $ & $ 94.6 \pm 1.1 $ \\ 
\hline
HBOS \cite{21} & 1 & Statistical & $ 57.8 \pm 5.5 $ & $ 92.6 \pm 5.8 $ & $ 99.5 \pm 4.3 $ & $ 89.2 \pm 4.7 $ & $ 94.3 \pm 4.8 $  \\
\hline
rPCA \cite{22} & 1 & Statistical & $ 55.0 \pm 4.0 $ & $ 97.5 \pm 3.4 $ & $ 95.0 \pm 1.0 $ & $ 83.1 \pm 3.2 $ & $ 90.6 \pm 2.0 $  \\
\hline
LOF \cite{18} & 8 & Density-Based & $ 50.0 \pm 1.3 $ & $ 96.6 \pm 3.5 $ & $ 88.0 \pm 1.1 $ & $ 81.3 \pm 3.1 $ & $ 89.6 \pm 2.1 $  \\
\hline
LDCOF \cite{13} & 8 & Clustering & $ 49.9 \pm 2.3 $ & $ 82.4 \pm 1.8 $ & $ 94.4 \pm 0.2 $ & $ 77.9 \pm 1.5 $ & $ 87.4 \pm 0.7 $  \\
\hline
KNN \cite{10} & 8 & Neighbour-Based & $ 35.9 \pm 6.7 $ & $ 91.9 \pm 5.8 $ & $ 75.1 \pm 3.4 $ & $ 71.4 \pm 4.0 $ & $ 82.8 \pm 4.3 $ \\     
\hline
K-Means \cite{12} & 8 & Clustering & $ 54.4 \pm 8.9 $ & $ 95.7 \pm 5.3 $ & $ 68.5 \pm 2.8 $ & $ 65.6 \pm 3.4 $ & $ 78.3 \pm 3.5 $  \\
\hline
ABOD \cite{15} & 8 & Angle-Based & $ 90.5 \pm 7.8 $ & $ 69.2 \pm 8.1 $ & $ 92.4 \pm 8.3 $ & $ 90.0 \pm 1.8 $ & $ 75.5 \pm 10.2 $  \\
\hline
FastABOD \cite{15} & 15 & Angle-Based & $ 86.4 \pm 9.2 $ & $ 90.6 \pm 7.8 $ & $ 77.4 \pm 5.3 $ & $ 67.6 \pm 3.2 $ & $ 74.7 \pm 6.1 $ \\  
\hline \hline
\end{tabular}
}
\caption{Punteggi ($mediana \pm std$) delle metriche per i 12 algoritmi, ordinati per F1 ottenuti in \cite{25}}

Nota: la colonna \textit{\# Combinations of Parameters} indica il numero di configurazioni dei paramentri in ingresso per l'algoritmo in analisi

\end{table*}
